蘋論：中共人質政治經濟學的發展

蘋論：中共人質政治經濟學的發展

昨日是709大抓捕三周年，事件中最早受審的翟岩民透露當年因兒子被專案組帶走，才無奈上電視及在法庭認罪。中共在國內以家屬為人質迫害維權人士，在國際上以知名異見人士為人質對付美歐政府，早已形成了中共特色的以人民為質的人質政治經濟學。在對美貿易問題上，從當年以人質外交爭最惠國待遇，到如今以13億人的消費為人質打貿易戰，是新時代中國特色的人質政治經濟學的發展，暴露了中共所謂依法治國、市場經濟的虛偽。

人質內政人質外交一脈相承

自2014年4月網絡大V薛蠻子上中央電視台認罪悔過後，中國當局押被捕人士遊央視認罪成了代替遊街示眾的指定動作，其中包括記者高瑜、陳永洲、劉偉、王曉璐，維權律師劉建軍、王宇、翟岩民，香港銅鑼灣書店桂民海、林榮基等。

王宇、翟岩民都是中共瘋狂侵犯人權的709大抓捕的受害者。被稱為「中國最勇敢的女律師」王宇早前披露，她原本一直拒絕上央視認罪，但在聽到兒子從緬甸被抓回並受毆打後，不能不屈服。翟岩民近日接受訪問時則為上央視認罪道歉，指這是因兒子被帶走的無奈之舉，當時是看着螢幕讀出專案組準備的字句。

中共如此玩弄人質內政，以維權律師的家人為人質迫害他們，與中共的人質外交是一脈相承的。抓捕知名異見人士、學者，再放逐海外，以回應美歐的人權要求，作為中外元首互訪或中國取得最惠國待遇的條件，是中共的拿手好戲。魏京生、王軍濤、王丹、徐文立、王有財等異見人士因而流亡美國，宋永毅、李少民、徐澤榮等學者也曾成為中共爭取外交利益的籌碼而獲釋。

中共人質內政、人質外交的斑斑劣迹，不只表現在政治上，同樣表現在經濟上。中美兩國於1980年2月簽訂貿易關係協定，規定在平等互利和非歧視待遇原則的基礎上，對相互進口或出口的產品在關稅、手續和費用方面，相互給予最惠國待遇。六四事件後，美國開始把中國人權問題與最惠國待遇掛鈎，直到1995年克林頓宣佈兩者脫鈎，中共從未真正改善人權，而是大玩抓放異見人士的人質遊戲。

以市場為質錯估特朗普決斷

不要以為中共玩人質經濟只是應付美歐的人權壓力，在國內經濟特別是股市上也是一樣無恥。中國A股一直是政策市，實質上是政府綁架股民，替國企、權貴集團買單，讓股民成為權貴家族先富起來的踏腳石。在中美貿易戰爆發之際，A股連跌七周，官媒竟教訓股民，A股比美股便宜一半，所處環境更健康。

中國人民銀行黨委書記、中國銀保監會主席郭樹清表示，中國應對中美貿易摩擦的優勢在於經濟有較強承受力，「13億多人口的消費市場繼續保持快速成長」。這無異於說，13億人可以承受中國政府所謂對美國的數量型和質量型報復。而華為總裁任正非早前在多個座談會上表示，中美貿易戰是打不起來的，「因為中國有13億人的消費做武器」。

他抓到了中國以13億人為人質同美國打貿易戰的重點，但同中共一樣錯估了特朗普政府的決斷。特朗普雖然不提中國人權，但對扭轉中美貿易關係的執着，是前所未有的。

美國麻省理工學院斯隆管理學院教授黃亞生認為，中美貿易爭端的實質是制度衝突，解決制度衝突唯一的辦法就是中國要加速市場化的改革和建立健全法制。然而，中共擅長的人質政治經濟學恰恰背道而馳，中港經濟所受破壞之嚴重性和長期性將遠超預期。

李平
周一至周六刊出

李平

下一則
下一則
隔牆有耳： 下屆棄選議員 「畀身體休息吓」 鬍鬚俠撐郭永健接棒 (李八方)